\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2016/17}

\title{\bfseries 7.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Caren\ Schinko, M.\ Sc.}  
\date{28.~November 2016\thanks{Die bearbeiteten Übungsblätter sind bis
    9:55 Uhr am 5.~Dezember 2016 in den Analysis-Briefkasten einzuwerfen.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=36]

\item \writtenex
  \textbf{Horner-Algorithmus zur Berechnung der Funktionswerte eines Polynoms.}
  Seien $n \in \set N_0$ und $a_0$, \dots, $a_n \in \set R$ reelle Zahlen.  Es sei $P$ das Polynom
  $\sum_{i = 0}^n a_i x^i$.  Aus der rechten Seite der Gleichung
  \[
  P(t) = ((\ldots (a_n t + a_{n - 1}) t + \ldots) t + a_1) t + a_0
  \]
  ergibt sich ein Algorthmus zur Berechung von $P(t)$ für
  $t \in \set R$, der sogenannte \emph{Horner-Algorithmus}.  Schreibe
  ein (Scheme-)Programm zur Berechnung von Funktionswerten von $P$
  in einem Intervall $t_0 < t_1$ nach dem Horner--Algorithmus.  Genauer: Das Programm
  soll zu gegebenen $n$, $a_0$, \dots, $a_n$
  und $t_0 < t_1$ und der Anzahl $k \ge 2$ der Stellen das Polynom $P$ an den Stellen $t_0$,
  $t_0 + \frac 1 {k - 1} (t_1 - t_0)$, $t_0 + \frac 2 {k - 1} (t_1 - t_0)$, \dots,
  $t_0 + \frac{k - 1}{k - 1} (t_1 - t_0) = t_1$ auswerten.

\item \oralex
  \begin{enumerate}
  \item \textbf{Äquivalente Beschreibung von Intervallen.}  Sei
    $M \in \powerset{\set R} \setminus \{\emptyset\}$ eine nicht leere Teilmenge
    von $\set R$, und seien $\alpha \coloneqq \inf(M)$, $\beta \coloneqq
    \sup(M)$. Beweise die Äquivalenz der folgenden Aussagen:
    \begin{enumerate}[ref={(\roman*)}]
    \item
      \label{it:interval1}
      $\forall a, b \in M\colon (a < b \implies [a, b] \subseteq M)$.
    \item
      \label{it:interval2}
      $\left]\alpha, \beta\right[ \subseteq M$.
    \item
      \label{it:interval3}
      $M$ ist ein Intervall.
    \end{enumerate}
    (Tip:
    $\text{\ref{it:interval1}} \implies \text{\ref{it:interval2}}
    \implies \text{\ref{it:interval3}} \implies
    \text{\ref{it:interval1}}$;
    beachte Aufgabe 23 (a).  Beachte, daß auf jeden Fall
    $M \subseteq [\alpha, \beta]$ gilt.)

  \item \textbf{Intervalltreue stetiger Funktionen.}
    Ist $I$ ein Intervall von $\set R$ und $f\colon I \to \set R$ eine
    stetige Funktion, so ist auch das Bild $f(I)$ von $I$ ein Intervall.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  \textbf{Der eindimensionale Spezialfall des Brouwerschen Fixpunktsatzes.}
  Sei $n \in \set N_1$, und sei $\set B^n$ die
  \emph{Einheitsvollkugel} des $\set R^n$ mit Mittelpunkt $0$,
  präzise~$\set B^n = \{p \in \set R^n \mid \norm 2 p \leq 1\}$.  Der
  \emph{Brouwersche Fixpunktsatz} besagt, daß jede stetige Abbildung
  $f\colon \set B^n \to \set B^n$ mindestens einen \emph{Fixpunkt}
  $p_0 \in \set B^n$ besitzt, d.\,h.~also, daß ein $p_0 \in \set B^n$
  mit $f(p_0) = p_0$ existiert.  Für $n \ge 2$ ist der Beweis schwer;
  man benutzt Methoden der algebraischen Topologie.  Für $n = 1$ kannst Du es!

  (Tip: $g = x - f$.)

\item \writtenex Sei $(E, d)$ ein metrischer Raum.
  \begin{enumerate}
  \item Sei $(\tilde E, \tilde d)$ ein weiterer metrischer
    Raum.  Sei $f\colon E \to \tilde E$ eine Abbildung.  Zeige: Genügt
    $f$ einer \emph{Lipschitzbedingung} mit einer Zahl
    $L \in \set R_+$, d.\,h.~gilt
    $\forall p_1, p_2 \in E\colon \tilde d(f(p_1), f(p_2)) \leq L
    \cdot d(p_1, p_2)$, so ist $f$ stetig.
  \item Zeige: Sind Funktionen $f$, $g\colon E \to \set R$ in
    $p_0 \in E$ stetig, so sind auch die Funktionen
    \begin{align*}
      \max(f, g) & \colon E \to \set R, p \mapsto \max(f(p), g(p))\\
      \intertext{und}
      \min(f, g) & \colon E \to \set R, p \mapsto \min(f(p), g(p))
    \end{align*}
    in $p_0$ stetig.

    (Tip: Übungsaufgabe 21 (b).)
  \item Skizziere die Funktionen $\max(x, x^2 + 4 x - 5)$ und $\min(x, x^2 + 4 x - 5)$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  \begin{enumerate}
  \item
    Bestimme den größtmöglichen Definitionsbereich $D \in \powerset{\set R}$
    der Abbildung
    \[
    \bigl(\sqrt[4]{x^2 - x - 2}, \sqrt[3]{x^2 + x + 2}\bigr)\colon D \to \set R^2.
    \]
    Ist die Abbildung stetig auf $D$?
  \item Es seien $a$, $b \in \set R_+$.  Weiter sei
    $f\coloneqq ax^2 + by^2\colon \set R^2 \to \set R$.  Zeichne den
    \emph{Graphen} von $f$ in $\set R^3$, d.\,h.~die Menge
    $\{(t, s, f(t, s))\mid (t, s) \in \set R^2\}$ und die
    \emph{Höhenlinien} von $f$ in $\set R^2$, d.\,h.~die Mengen
    $f^{-1}(\{r\}) = \{(t, s) \in \set R^2 \mid f(t, s) = r\}$ für
    $r \in f(\set R^2)$.
  \end{enumerate}
  
\item \writtenex
  Beweise die folgenden Aussagen:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für $n \in \set N_0$ und $a \in \set R$ gilt
    \[
    x^{n + 1} - a^{n + 1} = (x - a) \cdot \sum_{k = 0}^n a^{n - k} x^k.
    \]
    Insbesondere ist $x - a$ Teiler von $x^{n + 1} - a^{n + 1}$.
  \item
    Für $\nu$, $n$, $m \in \set N_0$ mit $\nu \leq n + m$ gilt
    \[
    \sum_{k = 0}^\nu \binom m k \cdot \binom n {\nu - k} = \binom{m + n}\nu.
    \]
    (Tip: $(x + 1)^{m + n} = (x + 1)^m \cdot (x + 1)^n$ und binomische
    Formel (vgl.~Aufgabe 11 (a); Satz vom Koeffizientenvergleich.)
  \item
    Sei $R$ die rationale Funktion
    \[
    \frac{x^6 - 2 x^5 + 4x^4 - 5x^3 + 3x^2 - 4x + 6}{(x - 1)^2 (x^2 + 2)}.
    \]
    Bestimme eine Polynomfunktion $P$ und Zahlen $a$, $b$, $c$, $d \in \set R$, so daß
    \[
    R = P + \frac{a}{(x - 1)^2} + \frac b {x - 1} + \frac{c x + d}{x^2 + 2}
    \]
    gilt.  Sind $P$, $a$, $b$, $c$ und $d$ eindeutig bestimmt?
  \end{enumerate}

\item \oralex
  Seien $M \in \powerset{\set R} \setminus \{\emptyset\}$ eine nicht leere Teilmenge und
  $f\colon M \to \set R$ eine Funktion.  Beweise die folgende Äquivalenz:
  \begin{multline*}
  \text{$f$ ist streng monoton wachsend} \\
  \iff \Biggl(\forall a, b \in
  M \colon \Bigl(a \neq b \implies \frac{f(b) - f(a)}{b - a} >
  0\Bigr)\Biggr).
  \end{multline*}
  Gilt eine entsprechende Aussage auch für "`streng monoton fallend"'?

\item \writtenex
  Sei $f\colon \set R \to \set R$ die Funktion
  \[
  t \mapsto \begin{cases}
    t^3 - 3t^2 + 3t - 1 & \text{für $t \leq 0$} \\
    t^2 + 4t + 1        & \text{für $t > 0$}.
  \end{cases}
  \]
  \begin{enumerate}
  \item Zeige, daß $f$ streng monoton wachsend ist, und bestimme $f(\set R)$.
  \item Wie lautet die Umkehrfunktion $\check f$ von $f$?
  \item Wo sind $f$ und $\check f$ stetig?
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
